<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<data><quiz_element><question>В каком году началась Русско-японская война?</question><year>1904</year><description>В войне 1904-1905 годов Россия и Япония вели борьбу за господство в Северо-Восточном Китае и Корее. Войну начала Япония. В 1904 году японский флот напал на Порт-Артур. Оборона города продолжалась до начала 1905 года. В ходе войны Россия потерпела поражения в сражениях на реке Ялу, под Ляояном, на реке Шахэ. В 1905 году японцы разгромили русскую армию в генеральном сражении при Мукдене, а русский флот – при Цусиме. Война закончилась подписанием в 1905 году Портсмутского мирного договора. По условиям договора, Россия признала Корею сферой влияния Японии, уступила Японии Южный Сахалин и права на Ляодунский полуостров с городами Порт-Артур и Дальний. Поражение русской армии в войне явилось одной из предпосылок революции 1905 - 1907 годов.</description></quiz_element><quiz_element><question>В каком году началась Первая русская революция?</question><year>1905</year><description>Первая русская революция (1905–1907) началась после расстрела мирного шествия рабочих 9 января 1905 года («Кровавое воскресенье»), что вызвало массовые протесты по всей стране. В течение года прокатились всеобщие стачки, крестьянские восстания и военные мятежи (включая бунт на броненосце «Потёмкин»). Под давлением народного движения Николай II издал Манифест 17 октября 1905 года, пообещав гражданские свободы и создание Государственной думы. Однако в декабре 1905 года власти жестоко подавили вооружённое восстание в Москве, а в 1906–1907 годах революция пошла на спад: правительство разгоняло оппозиционную Думу, арестовывало активистов и казнило бунтовщиков. Несмотря на частичные уступки (отмена выкупных платежей для крестьян, разрешение профсоюзов), самодержавие сохранило власть, но нерешенные проблемы привели к новым революциям в 1917 году.</description></quiz_element><quiz_element><question>В каком году началась Первая мировая война?</question><year>1914</year><description>Первая мировая война (1914-1918) началась после убийства эрцгерцога Франца Фердинанда и разделила Европу на два блока: Антанту (Россия, Франция, Британия) и Центральные державы (Германия, Австро-Венгрия). В 1914 году Германия быстро захватила Бельгию, но была остановлена в битве на Марне, тогда как Россия потерпела поражение в Восточной Пруссии, но разгромила Австро-Венгрию в Галиции. Переломным стал 1916 год: кровопролитные битвы при Вердене и на Сомме истощили силы Германии, а Брусиловский прорыв русской армии поставил Австро-Венгрию на грань катастрофы. В 1917 году вступление США в войну и революция в России изменили баланс сил — большевики заключили сепаратный Брестский мир, но к ноябрю 1918 года Германия, исчерпав ресурсы, капитулировала. Война привела к распаду четырёх империй, гибели 10 миллионов человек и заложила основы нового мирового порядка, включая создание Лиги Наций, но одновременно посеяла семена будущего конфликта — Второй мировой войны.</description></quiz_element><quiz_element><question>Февральская революция в России</question><year>1917</year><description>Февральская революция 1917 года — стихийное народное восстание в Петрограде (23 февраля — 3 марта по старому стилю), приведшее к свержению монархии. Основными причинами стали усталость от войны, продовольственный кризис, недовольство политикой Николая II и общий социально-экономический кризис. Начавшись с забастовок рабочих и волнений из-за перебоев с хлебом, революция быстро переросла в массовые демонстрации с требованиями «Долой самодержавие!». К бунтующим присоединились солдаты петроградского гарнизона, отказавшиеся стрелять в народ. 2 марта Николай II отрекся от престола, власть перешла к Временному правительству и Петроградскому Совету. Революция положила начало периоду двоевластия и глубоким политическим преобразованиям, которые в итоге привели к Октябрьской революции и Гражданской войне.</description></quiz_element><quiz_element><question>В каком году началась Октябрьская революция в России?</question><year>1917</year><description>Октябрьская революция 1917 года, произошедшая 25-26 октября (7-8 ноября по новому стилю), стала вооружённым переворотом, в ходе которого большевики во главе с Лениным свергли Временное правительство и захватили власть в Петрограде. На фоне недовольства продолжением войны, экономического кризиса и бездействия Временного правительства, большевики с радикальными лозунгами "Мир — народам", "Земля — крестьянам" и "Власть — Советам" организовали стремительный захват власти: отряды Красной гвардии и революционные солдаты заняли ключевые точки города, включая Зимний дворец, где было арестовано Временное правительство. На II Всероссийском съезде Советов власть официально перешла к Советам, были приняты исторические Декреты о мире и о земле, а также сформировано первое советское правительство — Совнарком во главе с Лениным. Эти события кардинально изменили курс страны, положив начало советской власти, спровоцировав Гражданскую войну (1918-1922)</description></quiz_element><quiz_element><question>В каком году началась Российская гражданская война?</question><year>1917</year><description>Гражданская война в России (1917-1922) стала масштабным вооружённым конфликтом между большевиками (красными) и их противниками (белыми, интервентами, национальными движениями), начавшимся после Октябрьской революции. Основные этапы включали: формирование Белого движения на Дону и в Сибири (1918), выступление Чехословацкого корпуса (май 1918), создание РККА Троцким, интервенцию Антанты (1918-1919), решающие сражения 1919 года (наступление Колчака на востоке, Деникина на юге и Юденича под Петроградом), советско-польскую войну (1920) и окончательное поражение белых в Крыму (1920) и на Дальнем Востоке (1922). Война сопровождалась политикой "военного коммунизма", красным и белым террором, крестьянскими восстаниями и привела к огромным жертвам (около 10 млн человек), экономической разрухе, но завершилась победой большевиков и укреплением советской власти, создав предпосылки для образования СССР в 1922 году.</description></quiz_element><quiz_element><question>Когда создали Лигу Наций?</question><year>1920</year><description>Создание Лиги Наций стало ключевым итогом Версальской мирной конференции, официально учреждённой 10 января 1920 года по инициативе президента США Вудро Вильсона. Эта первая в истории межправительственная организация, штаб-квартира которой располагалась в Женеве, ставила целью поддержание мира через коллективную безопасность, разоружение и урегулирование конфликтов дипломатическим путём. Несмотря на отсутствие США (Сенат не ратифицировал Версальский договор) и изначальную изоляцию Германии с СССР, Лига Наций заложила основы современного международного права, создав Постоянную палату международного правосудия и системы мандатов для бывших колоний. Хотя организация не смогла предотвратить Вторую мировую войну, её институты и опыт стали фундаментом для создания ООН в 1945 году.</description></quiz_element><quiz_element><question>Когда началась Великая депрессия?</question><year>1929</year><description>Великая депрессия — глобальный экономический кризис, начавшийся с катастрофического обвала фондового рынка США 24 октября 1929 года ("Чёрный четверг") и быстро распространившийся по всему миру. За три года ВВП США сократился на 30%, безработица достигла 25%, обанкротились десятки тысяч предприятий и банков, а мировая торговля рухнула на 60%. Кризис особенно сильно ударил по Германии, где гиперинфляция и массовая безработица способствовали приходу к власти нацистов, и по странам-экспортёрам сырья в Латинской Америке. Президент США Ф.Д. Рузвельт с 1933 года начал реализацию "Нового курса" — масштабных государственных программ регулирования экономики, социальной поддержки и инфраструктурного строительства, что постепенно стабилизировало ситуацию. Окончательно преодолеть последствия кризиса удалось только с началом Второй мировой войны, когда резко возрос спрос на промышленную продукцию и вооружения.</description></quiz_element><quiz_element><question>Когда Гитлер пришел к власти?</question><year>1933</year><description>Гитлер пришёл к власти в 1933 году на фоне кризиса Веймарской республики. После поражения в Первой мировой, гиперинфляции и Великой депрессии нацисты стали крупнейшей партией. 30 января 1933 года Гитлер получил пост рейхсканцлера. В «Ночь длинных ножей» (июнь 1934) он устранил лидеров штурмовиков СА во главе с Рёмом, укрепив поддержку армии. После смерти Гинденбурга в августе 1934 года Гитлер объединил посты канцлера и президента, став фюрером, что завершило установление нацистской диктатуры и стало прологом к Второй мировой войне.</description></quiz_element><quiz_element><question>Когда Германия напала на Польшу?</question><year>1939</year><description>1 сентября 1939 года Германия напала на Польшу, что стало началом Второй мировой войны. В 4:45 утра немецкий линкор «Шлезвиг-Гольштейн» начал обстрел Вестерплатте в Данциге, одновременно сухопутные силы вермахта перешли границу по всему фронту, используя в качестве предлога инсценированную эсэсовцами «Глейвицкую провокацию». Несмотря на героическое сопротивление поляков (оборона Варшавы, битва на Бзуре), к 6 октября страна пала под ударами вермахта, применившего новую тактику блицкрига с массированным использованием танков и авиации. 17 сентября, согласно секретному протоколу пакта Молотова-Риббентропа, с востока вошли советские войска, а формальное объявление войны Германии Великобританией и Францией 3 сентября не сопровождалось реальными боевыми действиями («Странная война»), что позволило Гитлеру осуществить первый этап экспансии в Европе.</description></quiz_element><quiz_element><question>Когда началась Вторая мировая война?</question><year>1939</year><description>Вторая мировая война (1939-1945) — крупнейший вооружённый конфликт в истории, охвативший 61 государство и унёсший жизни около 70 млн человек. Началась 1 сентября 1939 года с нападения Германии на Польшу, после чего Великобритания и Франция объявили войну Третьему рейху. В 1940-1941 годах Германия оккупировала большую часть Европы (блицкриг во Франции, операция Везенбург), а 22 июня 1941 года напала на СССР (операция "Барбаросса"). Война приобрела глобальный характер со вступлением в 1941 году США (после нападения Японии на Пёрл-Харбор) и образования двух коалиций: антигитлеровской (СССР, США, Великобритания) и стран "Оси" (Германия, Италия, Япония). Перелом наступил в 1942-1943 годах (Сталинградская битва, Курская дуга, высадка союзников в Италии). В 1944 году был открыт Второй фронт в Нормандии, а в 1945 году советские войска взяли Берлин. Война завершилась капитуляцией Японии 2 сентября 1945 года (после атомных бомбардировок Хиросимы и Нагасаки), что привело к созданию ООН и началу Холодной войны.</description></quiz_element><quiz_element><question>Когда Германия напала на СССР?</question><year>1941</year><description>Нападение Германии на СССР 22 июня 1941 года (операция «Барбаросса») стало поворотным моментом Второй мировой войны. В 4:00 утра без объявления войны вермахт перешел советскую границу на всем протяжении от Балтики до Черного моря силами 190 дивизий (5,5 млн человек), поддержанных 4,3 тыс. танков и 5 тыс. самолетов. Несмотря на предупреждения разведки, внезапность нападения привела к катастрофическим потерям РККА: за первые недели были уничтожены 1200 самолетов (большинство на аэродромах), а к декабрю 1941 года СССР потерял 3 млн солдат пленными. Немецкие войска стремительно продвигались вглубь территории, к осени взяв в кольцо Ленинград, выйдя к Москве и заняв Киев (крупнейший котел войны — 665 тыс. пленных). Однако ожесточенное сопротивление под Смоленском, оборона Одессы и Севастополя, а главное — контрудар под Москвой в декабре 1941 года сорвали планы блицкрига, превратив войну в затяжной конфликт на истощение.</description></quiz_element><quiz_element><question>Когда началась битва за Москву?</question><year>1941</year><description>Битва за Москву (30 сентября 1941 – 20 апреля 1942) стала первым стратегическим поражением вермахта во Второй мировой войне, когда в ходе операции «Тайфун» немецкие войска, несмотря на первоначальный успех и выход на ближние подступы к столице (25-30 км от центра), были остановлены героическим сопротивлением советских войск — от легендарных 28 панфиловцев и подольских курсантов до переброшенных с Дальнего Востока сибирских дивизий. Решающее контрнаступление Красной Армии, начатое 5 декабря 1941 года, отбросило немцев на 100-250 км, сорвав планы блицкрига, нанеся вермахту первые крупные потери (свыше 500 тыс. человек) именно под Москвой немецкие солдаты впервые поняли, что война будет не молниеносной, а затяжной и кровопролитной, что предопределило дальнейший ход всей войны.</description></quiz_element><quiz_element><question>Когда началась битва за Сталинград?</question><year>1942</year><description>Сталинградская битва (17 июля 1942 – 2 февраля 1943) стала переломным сражением Второй мировой войны, начавшись с ожесточённой обороны разрушенного до основания города, где советские войска сражались за каждую улицу и дом, особенно за Мамаев курган и завод «Красный Октябрь». 19 ноября 1942 года Красная Армия начала операцию «Уран», в результате которой была окружена 330-тысячная группировка вермахта, а провалившаяся попытка её деблокирования (операция «Зимняя гроза») завершилась капитуляцией 6-й армии Паулюса 2 февраля 1943 года. Потеряв около 1,5 млн человек (включая 91 тыс. пленных), Германия потерпела первое крупное поражение, что привело к корневому перелому в войне: инициатива перешла к СССР, началось массовое изгнание оккупантов, а битва стала символом мужества и поворотным пунктом всей Второй мировой войны.</description></quiz_element><quiz_element><question>Когда началась высадка в Нормандии?</question><year>1944</year><description>6 июня 1944 года союзные войска (США, Великобритания и Канада) начали крупнейшую в истории морскую десантную операцию — высадку в Нормандии (операция «Оверлорд»), высадившись на пяти пляжах французского побережья («Юта», «Омаха», «Голд», «Джуно» и «Суорд»), где встретили ожесточённое сопротивление немецких войск, особенно на участке «Омаха»; несмотря на большие потери, союзникам удалось создать плацдарм, перебросить подкрепления и начать стремительное наступление, которое привело к освобождению Парижа 25 августа 1944 года и последующему освобождению западной Европы, что помогло быстрее закончить войну и избежать дополнительных жертв.</description></quiz_element><quiz_element><question>В каком году сбросили ядерные бомбы на Японию?</question><year>1945</year><description>6 и 9 августа 1945 года США провели первые в истории атомные бомбардировки, сбросив ядерные заряды на японские города Хиросиму («Малыш») и Нагасаки («Толстяк»). В результате взрывов мгновенно погибло около 200 тысяч человек, а последствия радиации вызывали смерть и болезни у выживших в течение многих лет. Эти удары, наряду с вступлением СССР в войну против Японии 8 августа, привели к капитуляции Японии 15 августа и окончательному завершению Второй мировой войны 2 сентября 1945 года. Бомбардировки остаются единственными случаями боевого применения ядерного оружия в истории и вызывают острые дискуссии о своей военной необходимости и моральной оправданности.</description></quiz_element><quiz_element><question>Когда закончилась вторая мировая война?</question><year>1945</year><description>2 сентября 1945 года подписанием Акта о капитуляции Японии на борту линкора "Миссури" в Токийском заливе официально завершилась Вторая мировая война - самая кровопролитная в истории человечества, продолжавшаяся 6 лет (с 1 сентября 1939 года) и унесшая жизни более 70 миллионов человек. Это событие стало возможным после разгрома нацистской Германии в мае 1945 года, атомных бомбардировок Хиросимы и Нагасаки в августе 1945 года, а также молниеносного наступления советских войск против Квантунской армии в Маньчжурии, что привело к решению японского императора Хирохито о капитуляции 15 августа 1945 года. Окончание войны коренным образом изменило мировую политическую систему, привело к созданию ООН, началу процесса деколонизации и формированию биполярного мира с противостоянием США и СССР, положив начало эпохе "холодной войны" и новому мировому порядку.</description></quiz_element><quiz_element><question>В каком году была создана ООН?</question><year>1945</year><description>Организация Объединённых Наций (ООН) была официально создана 24 октября 1945 года, когда вступил в силу её Устав, подписанный 50 странами-учредителями на Сан-Францисской конференции (апрель-июнь 1945 года), став преемницей неэффективной Лиги Наций и воплотив в себе идеи послевоенного мирового порядка, согласованные ранее на Атлантической хартии (1941), Думбартон-Оксской (1944) и Ялтинской (1945) конференциях - ключевыми принципами организации стали поддержание международного мира и безопасности (через Совет Безопасности с правом вето 5 постоянных членов: СССР, США, Великобритании, Франции и Китая), развитие сотрудничества между государствами в политической, экономической и гуманитарной сферах, а также защита прав человека, что сделало ООН уникальной универсальной международной структурой, которая, несмотря на острые противоречия между странами в период холодной войны и после неё, остаётся важнейшей площадкой для многосторонней дипломатии и решения глобальных проблем современности.</description></quiz_element><quiz_element><question>Какой год принято считать началом холодной войны?</question><year>1946</year><description>Холодная война это термин означающий глобальное противостояние между капиталистическим блоком во главе с США и социалистическим лагерем во главе с СССР, была спровоцирована "Фултонской речью" Черчилля в марте 1946 года, где впервые прозвучал термин "железный занавес". Это противостояние привело к созданию системы военно-политических блоков (НАТО в 1949 году и ОВД в 1955 году), беспрецедентной гонке вооружений (особенно ядерных), многочисленным локальным конфликтам по всему миру и установлению биполярной системы международных отношений. Несмотря на периоды "разрядки", это противостояние продолжалось вплоть до распада СССР в 1991 году, определяя геополитическую динамику второй половины XX века.</description></quiz_element><quiz_element><question>В каком году появилось государство Израиль?</question><year>1948</year><description>14 мая 1948 года, накануне окончания британского мандата в Палестине, Давид Бен-Гурион провозгласил создание государства Израиль, что стало реализацией многовековых чаяний еврейского народа о собственном государстве и следствием резолюции ООН №181 от 29 ноября 1947 года о разделе Палестины на еврейское и арабское государства. Это событие, ставшее возможным благодаря сионистскому движению, начавшемуся в конце XIX века, и поддержанное международным сообществом, немедленно привело к началу первой арабо-израильской войны (1948-1949), в ходе которой новое государство не только отстояло свою независимость, но и расширило первоначально отведённые ему границы, одновременно вызвав массовый исход палестинского арабского населения, что заложило основу для продолжающегося до сих пор ближневосточного конфликта, ставшего одним из самых затяжных и сложных в современной истории.</description></quiz_element><quiz_element><question>Когда было создано НАТО?</question><year>1949</year><description>4 апреля 1949 года в Вашингтоне был подписан Североатлантический договор, учредивший Организацию Североатлантического договора (НАТО) - военно-политический альянс 12 стран, созданный как ответ на усиление советского влияния в Восточной Европе и начало Холодной войны, с целью коллективной обороны, что привело к формированию биполярной системы международных отношений и гонке вооружений, а также послужило толчком для создания в 1955 году Организации Варшавского договора как противовеса НАТО, при этом альянс, первоначально созданный как оборонительный союз, постепенно расширялся (включая принятие в 1952 году Греции и Турции, в 1955 году ФРГ), превратившись в ключевой элемент системы североатлантической безопасности и сохраняя свою актуальность даже после окончания Холодной войны, продолжая расширяться на восток за счет бывших стран Варшавского договора и республик бывшего СССР.</description></quiz_element><quiz_element><question>Когда был создан ОВД?</question><year>1955</year><description>14 мая 1955 года в Варшаве был подписан Договор о дружбе, сотрудничестве и взаимной помощи, учредивший Организацию Варшавского договора (ОВД) - военно-политический союз социалистических стран Европы, созданный как ответ на вступление ФРГ в НАТО в 1955 году и оформление западноевропейской системы коллективной безопасности, что привело к окончательному закреплению биполярного устройства мира в период Холодной войны; договор, аналогично НАТО, предусматривал принцип коллективной обороны, однако на практике ОВД служила инструментом советского военно-политического контроля над странами Восточной Европы, что особенно проявилось во время венгерских событий 1956 года и подавления "Пражской весны" в 1968 году, при этом организация формально просуществовала до 1 июля 1991 года, когда была распущена на фоне распада социалистического блока и приближающегося краха СССР, что символически завершило эпоху военно-политического противостояния в Европе.</description></quiz_element><quiz_element><question>Когда был XX съезд КПСС?</question><year>1956</year><description>XX съезд КПСС (февраль 1956 г.) ознаменовался историческим докладом Хрущёва "О культе личности Сталина", впервые осудившим массовые репрессии 1930-х - 1950-х годов. Это положило начало десталинизации: реабилитации жертв, пересмотру исторических оценок и "оттепели" в общественной жизни. Хотя критика носила ограниченный характер (не затрагивая основы социализма), она вызвала раскол в международном коммунистическом движении и стала поворотным моментом в советской истории, разрушив идеологический монолит сталинской эпохи.</description></quiz_element><quiz_element><question>В каком году запустили первый искусственный спутник?</question><year>1957</year><description>4 октября 1957 года СССР запустил первый в мире искусственный спутник Земли ПС-1, что стало триумфом советской науки и началом космической эры человечества. Этот 58-сантиметровый шар с четырьмя антеннами, весивший 83,6 кг, совершил 1440 оборотов вокруг Земли за 92 дня, передавая радиосигналы, которые могли принимать радиолюбители по всему миру. Успешный запуск, осуществлённый под руководством Сергея Королёва с использованием межконтинентальной баллистической ракеты Р-7, не только продемонстрировал технологическое превосходство СССР на раннем этапе космической гонки, но и вызвал "спутниковый кризис" в США, ускоривший создание NASA и коренную реформу американской системы образования и научных исследований, а также заложивший основы для дальнейшего освоения космоса, включая полёт Юрия Гагарина в 1961 году.</description></quiz_element><quiz_element><question>Когда началась Кубинская революция?</question><year>1953</year><description>Кубинская революция (1953-1959), завершившаяся 1 января 1959 года победой повстанческой армии Фиделя Кастро и Эрнесто Че Гевары над диктатурой Фульхенсио Батисты, началась с неудачного штурма казарм Монкада в 1953 году, продолжилась партизанской войной в горах Сьерра-Маэстра с 1956 года и завершилась триумфальным вступлением революционеров в Гавану, что привело к установлению первого социалистического режима в Западном полушарии - были национализированы американские компании, разорваны отношения с США и начато тесное сотрудничество с СССР, достигшее апогея во время Карибского кризиса 1962 года, при этом революция не только коренным образом изменила жизнь кубинского народа, но и стала мощным символом антиимпериалистической борьбы для всей Латинской Америки.</description></quiz_element><quiz_element><question>Когда Гагарин полетел в космос?</question><year>1961</year><description>12 апреля 1961 года советский космонавт Юрий Гагарин совершил первый в истории человечества космический полёт на корабле "Восток-1", который длился 108 минут и состоял из одного витка вокруг Земли. Этот успех стал триумфом советской космической программы под руководством Сергея Королёва, продемонстрировавшим технологическое превосходство СССР в космосе на раннем этапе космической гонки. Полёт Гагарина, начавшийся с легендарной фразы "Поехали!", имел огромное политическое и научное значение: он укрепил позиции СССР в холодной войне, дал мощный импульс развитию космических программ по всему миру и превратил 12 апреля в Международный день космонавтики, а сам Гагарин стал глобальным символом освоения космоса и достижений человечества.</description></quiz_element><quiz_element><question>Год начала Карибского кризиса</question><year>1962</year><description>Карибский кризис октября 1962 года, возникший после тайного размещения советских ядерных ракет на Кубе в ответ на аналогичные американские ракеты в Турции, стал кульминацией Холодной войны, когда мир в течение 13 дней находился на грани ядерного конфликта - после обнаружения ракет американской разведкой 14 октября президент Кеннеди ввёл морскую блокаду Кубы (22 октября), а 27 октября ("Чёрная суббота") кризис достиг пика, когда советские силы сбили американский самолёт-разведчик U-2, но катастрофу удалось предотвратить благодаря секретным переговорам Хрущёва и Кеннеди, по итогам которых СССР демонтировал ракеты на Кубе, а США - в Турции, при этом кризис привёл к созданию прямой линии связи Москва-Вашингтон, осознанию необходимости механизмов ядерного сдерживания и стал поворотным моментом, после которого обе сверхдержавы начали поиск путей к разрядке международной напряжённости.</description></quiz_element><quiz_element><question>В каком году убили Кеннеди?</question><year>1963</year><description>22 ноября 1963 года в Далласе был застрелен президент США Джон Кеннеди — убийство, официально совершённое Ли Харви Освальдом (которого через два дня также убили), стало шоком для мира и породило десятки конспирологических теорий (от причастности мафии до заговора спецслужб), поскольку расследование комиссии Уоррена оставило множество нестыковок; трагедия не только ускорила гражданские реформы Линдона Джонсона, но и превратила Кеннеди в символ «потерянной надежды» Америки, а вопрос «Кто убил Кеннеди?» остаётся предметом споров спустя 60 лет.</description></quiz_element><quiz_element><question>Когда США вступили в войну во Вьетнаме?</question><year>1965</year><description>Активная фаза вмешательства США во Вьетнамскую войну (1965-1973) началась после Тонкинского инцидента и вылилась в кровавый конфликт с применением напалма, химикатов и ковровых бомбардировок. Несмотря на техническое превосходство, американская армия, втянутая в партизанскую войну, столкнулась с ожесточённым сопротивлением Вьетконга и северовьетнамских войск (особенно после шока Тетского наступления 1968 года), что привело к массовым антивоенным протестам в США. Парижские соглашения 1973 года формально завершили участие Америки, но уже в 1975-м коммунисты взяли Сайгон, поставив точку в войне, которая унесла жизни 58 тыс. американцев и миллионов вьетнамцев, оставив глубокий след в культуре ("Апокалипсис сегодня", песни Дилана) и политике (отмена призыва, "доктрина Никсона").</description></quiz_element><quiz_element><question>Год высадки на Луну?</question><year>1969</year><description>20 июля 1969 года Нил Армстронг и Базз Олдрин из миссии "Аполлон-11" стали первыми людьми на Луне, осуществив мечту человечества — их 2,5-часовая прогулка по Морю Спокойствия с установкой американского флага и научных приборов ознаменовала победу США в лунной гонке с СССР, став кульминацией программы "Аполлон" (всего 6 успешных высадок до 1972 года) и технологическим чудом холодной войны, хотя скептики до сих пор оспаривают это достижение, несмотря на сотни килограммов привезённых лунных образцов и современные подтверждения от космических аппаратов.</description></quiz_element><quiz_element><question>В каком году началась Афганская война ?</question><year>1979</year><description>Афганская война (1979–1989) – десятилетний конфликт, начавшийся с ввода советских войск в Афганистан 25 декабря 1979 года для поддержки просоветского правительства. После Саурской революции 1978 года к власти пришла коммунистическая НДПА, но режим столкнулся с восстаниями исламистов, что привело к гражданской войне. СССР, вмешавшись, сверг президента Амина и поставил у власти лояльного Бабрака Кармаля, однако вместо быстрой операции война переросла в затяжное противостояние с моджахедами, которых поддерживали США, Пакистан и другие страны. Советские войска, застрявшие в партизанской войне, понесли значительные потери (около 15 000 погибших), а Афганистан был разрушен (1–2 млн жертв). Вывод войск в 1989 году не принёс мира – страна погрузилась в хаос, завершившийся приходом талибов. Война ослабила СССР, став одним из факторов его распада, а для России память о ней остаётся болезненной, несмотря на признание подвига ветеранов.</description></quiz_element><quiz_element><question>Когда началась Перестройка?</question><year>1985</year><description>Перестройка (1985–1991) – горбачёвские реформы, направленные на обновление СССР, но приведшие к его распаду. Начавшись с экономического «ускорения» и гласности, реформы постепенно ослабили контроль КПСС, допустив рыночные элементы и политическую конкуренцию. Однако кризис углублялся: дефицит, инфляция, рост национализма. Провал путча 1991 года и Беловежские соглашения поставили точку в истории СССР. Перестройка остаётся символом упущенных возможностей и необратимых перемен.</description></quiz_element><quiz_element><question>Год Чернобыльской катастрофы?</question><year>1986</year><description>Чернобыльская катастрофа (26 апреля 1986 г.) – крупнейшая авария в истории атомной энергетики, произошедшая на 4-м энергоблоке ЧАЭС (УССР). Взрыв реактора во время испытаний привел к выбросу радиоактивных веществ, в сотни раз превышающему последствия Хиросимы. Первыми жертвами стали пожарные, ликвидировавшие аварию без защиты от радиации. Власти СССР скрывали масштабы катастрофы несколько дней, пока радиационное облако не достигло Европы. На ликвидацию последствий мобилизовали сотни тысяч человек ("ликвидаторы"), 30-километровая зона вокруг станции стала зоной отчуждения. Число погибших от последствий облучения оценивается в тысячи человек. Авария ускорила пересмотр норм ядерной безопасности во всем мире и стала одним из факторов кризиса доверия к советской системе.</description></quiz_element><quiz_element><question>В каком году пала Берлинская стена?</question><year>1989</year><description>Падение Берлинской стены (9 ноября 1989 года) — знаковое событие символизировавшее объединение Германии. Возведённая в 1961 году стена почти 30 лет разделяла Западный и Восточный Берлин, став символом железного занавеса. К 1989 году массовые протесты в ГДР и политика перестройки в СССР ослабили коммунистический режим. По ошибке представитель правительства ГДР объявил об открытии границы, что привело к стихийному штурму стены тысячами ликующих берлинцев. Люди стали разрушать стену подручными средствами, а пограничники, не получившие чётких указаний, не препятствовали этому. В течение последующих месяцев стену практически полностью разобрали на сувениры. Это событие ускорило объединение Германии (3 октября 1990 года) и стало предвестником распада социалистического блока.</description></quiz_element><quiz_element><question>Когда распался СССР?</question><year>1991</year><description>Распад СССР (1991 год) — геополитическая катастрофа XX века, завершившая существование советской сверхдержавы. Кризис зрел годами: экономическая стагнация, националистические движения в республиках и провал реформ Горбачёва подорвали основы союзного государства. Решающим ударом стал Августовский путч (19–21 августа 1991), когда попытка ГКЧП сохранить СССР привела к обратному эффекту — резкому росту антикоммунистических настроений. 8 декабря лидеры России (Ельцин), Украины (Кравчук) и Беларуси (Шушкевич) подписали Беловежские соглашения, констатировавшие прекращение существования СССР. 25 декабря Горбачёв подал в отставку, а на следующий день Совет Республик Верховного Совета СССР официально признал роспуск Союза. На месте 15 республик возникли независимые государства, крупнейшим из которых стала Российская Федерация. Распад оставил миллионы людей за границами «новой родины», вызвал экономический коллапс 1990-х и навсегда изменил мировую политику.</description></quiz_element><quiz_element><question>Когда начались войны в Югославии?</question><year>1991</year><description>Война в Югославии (1991–2001) — кровавый распад федерации на фоне межэтнических конфликтов между сербами, хорватами, боснийцами и албанцами. После смерти Тито националистические настроения привели к серии войн: десятидневный конфликт в Словении (1991), хорватская операция «Буря» (1995), боснийская война с геноцидом в Сребренице (1992–1995) и косовский кризис с бомбардировками НАТО (1999). Итогом стали 140 000+ погибших, распад страны на 7 государств, трибунал в Гааге и нерешенный статус Косово, оставивший глубокий раскол в регионе.</description></quiz_element></data>